
## <div style="color: #26B260">16. Les classes : Déclarer une classe</div>
[Retour au sommaire](1-Sommaire.md)<br>

Une classe c'est un type de fonction, qui permet de créer des objets.<br>
On utilise le mot clé class, puis le nom de la classe avec une majuscule au début et sur chaque nouveau mots qui suit.Après on ouvre des accolades
````javascript
    // déclaration de la class
    class User {
    
    }   
    // création d'une instance de la class User avec new User().
    let user = new User();

    // Ajouter une propriété avec sa valeur dans une instance.
    user.name = "Jean";

    // afficher l'instance de la variable user
    console.log(user);
````
Une instance et un objet crée à partir de la class.<br>
Les classes sont des modèles d'objets.<br>

###<span style="color: #26B260">52. Les classes : Propriété par défaut</span>
```javascript
    // déclaration de la class(modèle).
    class User {
        name = "Jean";// propriété de la class User.
        age = 22;
        presence;// pas de valeur, affichera undefined
    }   
    // création d'une instance de la class User avec new User().
    let user = new User();

    // afficher l'instance de la variable user
    console.log(user);
````
### <span style="color: #26B260">53. Les classes : La fonction "constructor()"</span>
La méthode constructor(), elle sert à créer le nouvel objet.C'est un mot réserve à javascript.
```javascript
    // déclaration de la class(modèle).
    class User {
        name;// propriété de la class User.
        age;
        presence;
        pays = "France";// valeur par défaut.
        
        constructor(name, age, presence = false) {
            this.name = name;// propriété dynamique.
            this.age = age;
            this.presence = presence;
        }
        
    }   
    // création d'une instance de la class User avec new User().
    let user = new User("Tom", 27, true);
    let user2 = new User("Sam", 34);

    // afficher l'instance de la variable user
    console.log(user);
    console.log(user2);
    
````

### <span style="color: #26B260">54. Les classes : Ajouter des méthodes</span>
```javascript
    // Modèle
    class User {
        name;// propriété de la class User.
        age;
        presence;
        pays = "France";// valeur par défaut.
        
        constructor(name, age, presence = false) {
            this.name = name;// propriété dynamique.
            this.age = age;
            this.presence = presence;
        }
        // déclaration d'une méthode
        isPresent() {
            return this.presence;
        }
        
        // déclaration seconde méthode.
        say(str) {
            console.log(this.name + ' : ' + str);
        }
        
    }   
    // création d'une instance de la class User avec new User(), ce sont ddes objets.
    let user = new User("Tom", 27, true);
    let user2 = new User("Sam", 34);

    // pour accéder à la méthode.
    // user.isPresent();
    //user2.isPresent();
    
    // afficher l'instance de la variable user
    console.log(user, user.isPresent());
    console.log(user2, user.isPresent());
    
    user.say("Bonjour " + user2.name);
    user2.say("Bonjour " + user.name);
    
    
````

### <span style="color: #26B260">55. Les classes : Héritage entre les classes</span>
````javascript
    // modèle
    class Vehicle {
        constructor(name, wheels) {
            this.name = name;
            this.wheels = wheels;// Nbre de roues.
        }
        
        accelerate() {
            
        }
        
        brake() {
            
        }
        
        turn() {
            
        }
        
    }
    // extends, pour hérité de la class Vehicle.
    class Car extends Vehicle { 
        // appel du constructor de la class parent (Vehicle) avec le mot clé (super) .
        constructor(name, coffre) {
            super(name, 4);
            this.coffre = coffre;
        }
    }
    
    class MotorBike extends Vehicle {
        constructor(model, hasPassenger = false) {
            super(model, 2)
            this.hasPassenger = hasPassenger;
        }
    }
    
    let car = new Car("Audi", 500);
    let car2 = new Car("Mercedes", 200);
    let moto = new MotorBike('honda', true);
    
    console.log(car);
    console.log(car2);
    console.log(moto);
    
    car.accelerate();
    moto.accelerate();
    car.brake();
    moto.turn();
    
    let bike = new Vehicle("Vélo, 2");
    console.log(bike);
````
### <span style="color: #26B260">56. Les classes : Propriétés et méthodes "static"</span>
Le mot-clé <span style="color: yellow">static</span> permet de définir une méthode statique d'une classe. Les méthodes statiques ne sont pas disponibles sur les instances d'une classe mais sont appelées sur la classe elle-même. Les méthodes statiques sont généralement des fonctions utilitaires (qui peuvent permettre de créer ou de cloner des objets par exemple).<br>
Les méthodes statiques sont utilisées lorsque la méthode ne s'applique qu'à la classe elle-même et pas à ses instances. Les méthodes statiques sont généralement utilisées pour créer des fonctions utilitaires.<br>
````javascript
    class ClassWithStaticMethod {
    
      static staticProperty = 'someValue';
      static staticMethod() {
        return 'static method has been called.';
      }
    
    }
    
    console.log(ClassWithStaticMethod.staticProperty);
    // affichera en output: "someValue"
    console.log(ClassWithStaticMethod.staticMethod());
    // affichera en output: "static method has been called."

````
![staticJavaScript.png](staticJavaScript.png)

